---
title: 第三章习题（基本）

---

# 第三章习题（基本）

## 3.1
定义数列的母函数 $G(x)$ 为：
$$
G(x) = 1^3x + 2^3x^2 + 3^3x^3 + \cdots + n^3x^n + \cdots
$$

根据泰勒展开，有：
$$
\frac{1}{1 - x} = 1 + x + x^2 + \cdots + x^n + \cdots
$$

求导得：
$$
\frac{1}{(1 - x)^2} = 1 + 2x + 3x^2 + \cdots + nx^{n-1} + \cdots 
$$

左右同乘 $x$ 并求导：
$$
\frac{1 + x}{(1 - x)^3} = 1 + 2^2x + 3^2x^2 + \cdots + n^2x^{n-1} + \cdots 
$$

左右同乘 $x$ 并求导：
$$
\frac{x^2 + 4x + 1}{(1 - x)^4} = 1 + 2^3x + 3^3x^2 + \cdots + n^3x^{n-1} + \cdots 
$$

左右同乘 $x$：
$$
G(x) = \frac{x^3 + 4x^2 + x}{(1 - x)^4} = x + 2^3x^2 + 3^3x^3 + \cdots + n^3x^n + \cdots 
$$
  
---

## 3.2

定义数列的母函数 $G(x)$ 为：
$$
G(x) = \sum_{n=1}^\infty \binom{n+3}{3} x^n = \sum_{n=1}^\infty \frac{(n+3)(n+2)(n+1)}{3!} x^n
$$

由于$(n+3)(n+2)(n+1)$ 是 $x^{n+3}$ 的三阶导系数，因此可求 $G(x)$ 的三阶原函数：

$$
\iiint G(x) dx = \sum_{n=0}^\infty\frac{1}{6}x^{n+3}=\frac{1}{6}(x^3+x^4+\cdots+x^n+\cdots)
$$

根据泰勒展开，有：
$$
\frac{1}{1 - x} = 1 + x + x^2 + \cdots + x^n + \cdots
$$
因此：
$$
\frac{\iiint G(x) dx}{x^3}=\frac{1}{6(1-x)}
$$

再求三阶导得：
$$
G(x)= \frac{1}{(1 - x)^4} 
$$

---

## 3.3

定义数列的母函数 $G(x)$ 为：
$$
G(x) = 1^3 + \left( 1^3 + 2^3 \right)x + \left( 1^3 + 2^3 + 3^3 \right)x^2 + \cdots
$$
$$
xG(x) = 1^3 x + \left( 1^3 + 2^3 \right)x^2 + \left( 1^3 + 2^3 + 3^3 \right)x^3 + \cdots
$$

相减得：
$$
(1 - x) G(x) = 1^3 + 2^3 x + 3^3 x^2 + \cdots
$$

乘以$x$得：
$$
x(1 - x) G(x) = 1^3 x + 2^3 x^2 + 3^3 x^3 + \cdots = \frac{x^3 + 4x^2 + x}{(1 - x)^4}
$$

所以：
$$
G(x) = \frac{x^2 + 4x + 1}{(1 - x)^5}
$$

---

## 3.4

数列的母函数 $B(x)$ 为：
$$
B(x) = a_0 + (a_1 - a_0)x + (a_2 - a_1)x^2 + \cdots + (a_{n} - a_{n-1})x^n + \cdots
$$

而：
$$
A(x) = a_0 + a_1x + a_2x^2 + \cdots + a_{n}x^n + \cdots
$$
所以：
$$
B(x) + xA(x) = A(x)
$$

因此：
$$
B(x) = (1 - x)A(x) = \frac{4 - 3x}{1 + x - x^3}
$$

---